# JS async stuff
## Event loop
### Загальна схема роботи
![scheme](images/how-js-work--scheme.png)

Stack & heap - реалізація ECMAScript. Решта - фічі двіжка, які дозволяють 
взаємодіяти з браузером і забезпечують оптимальне виконання коду.

По більшій мірі, V8 це річ, яка займається пам'ятью (heap) і виконанням функцій
(call stack). Весь код виконується в одному стеку, в одному потоці. Один шматок
коду в одну одиницю часу.

Ми вже знаємо, як працює стек викликів функцій: грубо кажучи, це плоска структура, 
куди послідовно складаються виклики функцій, які покидають стек після завершення
роботи.

Якщо якась функція працює занадто довго (наприклад синхронний запит до серверу), 
поток виконання блокується - виконання коду призупиняється - інтерфейс фрізиться.
Такі функції можуть працювати хвилинами, або взагалі не виконатись - як той же
запит до сервера. Нікому не потрібна технологія, яка може робити тільки одну річ
в одну одиницю часу і не дозволяти робити ще щось.

Ок, а як же працюють асинхронні запити і ще купа речей, яка може виконатись
хто зна коли і не блокувати потік?

### Event loop
```
console.log('Oh');

setTimeout(function() {
    console.log('My');
}, 10000); // почекати 10 сек. і викликати функцію

console.log('Dog');

// Результат:
// Oh
// Dog
// My
```

В цьому прикладі "My" повинен вивестись тільки через 10 секунд. Ми вже знаємо, 
що JS сам по собі - однопоточний, так чому ж "Dog" був виведений до "My"?

setTimeout - асинхронна функція, яка виконується строго перед останнім console.log:
вона попадає в стек, покидає стек - далі стек займає останній console.log. Але де
тоді console.log з самого setTimeout? Мігрував в теплі краї? Чи може в Ростов?
Майже вгадали.

Функція, яка була передана як аргумент в setTimeout називається callback. Назва
говорить сама за себе - ця функція буде викликана після виконання якихось певних
умов, і їй будуть передані певні аргумент. 

Виклик setTimeout буде переданий з стеку до "стеку" webapi, який є окремим потоком
виконання для браузерних функції. Після завершення роботи, setTimeout передасть 
колбеку якісь аргументи (або нічого) **не викликаючи його** і перемістить
цю функцію в схожу до стеку структуру з хитрою назвою - task queue. 

Різниця між стеком і task queue: 
- функції покидають їх у різному порядку: стек покидає остання додана, 
task queue - перша додана
- в task queue функції не виконуються, а просто зберігаються

Коли стек виконання стає порожнім, у браузера є час, щоб подивитись, що там твориться 
в task queue. Далі вибирається функція, яка була додана в чергу першою і 
виконується (потрапляє в стек викликів).

Супер! Все зрозуміло, тепер можна йти і фіксити нашу функцію з неправильним виводом.
Поставимо таймаут 0, наприклад.
```
console.log('Oh');

setTimeout(function() {
    console.log('My');
}, 0); // почекати 10 сек. і викликати функцію

console.log('Dog');

// Результат:
// Oh
// Dog
// My
```

Нічого не змінилось! Зрада!

>Уважний читач може почати кричати в приступі праведного гніву: "ТАМ ТАЙМАУТ НЕ 0, А 4!!!1". І це 
правда, такі обмеження в браузері, але давайте припустимо, що зараз це реально 0. Дуже-дуже 0.

Чому ж функція не виконалась відразу? Діло в тому, що не дивлячись на невідкладне виконання
асинхронної функції, вона все рівно повинна пройти повний цикл роботи Event Loop: Call Stack -> 
WebAPI -> Task Queue -> Call Stack. І тільки після того, як стек стане порожнім.

Аналогічно працюють інші асинхронні функції - запити до серверу, DOM-події і т.д.

## Promises
Я не розкажу краще, ніж це разказано в цьому онлайн-курсі:

[JS Promices](https://www.udacity.com/course/javascript-promises--ud898)

## Event order
Допустимо, у нас є два елементи: el1 та el2, де el2 вкладений в el1.

![elements](images/elements.png)

На обидва елементи ми ставимо обробник події click. Якщо користувач клікає на el2, подія 
викличиться для el1 та el2. Але який з них буде першим? І яка взагалі буде послідовність 
виклику подій?

### Моделі подій
Як завжди, хтось хотів зробити нову єдину, універсальну і найправильнішу модель роботи подій, а
зробив просто ще одну модель (Зробив це діло Microsoft). Всього їх є дві:
1. Netscape вважав, що спершу повинна була виконатись подія для el1 - це назвали capturing 
(захоплення)
2. IE вважав, що спершу повинна відбутись подія для el2 - це назвали bubbling (всплиття)

Грубо кажучи при capturing - події відбуваються зверху вниз, а при bubbling - знизу-вгору.

### Модель W3C
Щоб якось вмістити весь цей маразм в стандарті і нічого не зламати, було вирішено використовувати
дві моделі разом: спочатку захоплення подій, поки не буде досягнуто цільового елементу, а 
потім всплиття події назад.

Допустимо, у нас є такий код:
```
el1.addEventListener('click', bar, true)
el2.addEventListener('click', foo, false)
```

> 3-й (необов'язковий) аргумент addEventListener - useCapture вказує, який режим буде 
використовуватись для обробника події false - bubbling, true - capture. Замовчування - false.

І користувач клікає на el2.

Відбувається наступне: 
1. Подія click починається у режимі захоплення. Вона дивиться, чи має хтось з батьківських 
елементів element2 обробник події click для захоплення.

2. Подія знаходить і виконує на el1.bar().

3. Якщо більше обробників немає, вмикається режим всплиття. Він знаходить обробник події для 
всплиття на цільовому елементі на таконує його.

4. Подія повертається вгору і перевіряє батьківські елементи на наявність обробників подій для
всплиття.

**І навпаки:**
```
el1.addEventListener('click', bar, false)
el2.addEventListener('click', foo, false)
```

1. Подія click починається у режимі захоплення. Вона дивиться, чи має хтось з батьківських 
елементів element2 обробник події click для захоплення.

2. Подія не знаходить потрібних обробників і проходить далі, до цільового елементу

3. Вмикається режим всплиття та виконується обробник всплиття el2 для події click - foo.

4. Подія повертається вгору і перевіряє батьківські елементи на наявність обробників подій для
всплиття. Знаходить обробник на el1 та виконує його.

> Всплиття і захоплення відбуваються завжди. Всплиття можна зупинити за допомогою методу
події stopPropagation

### Event object
Передається як аргумент обробника події та містить в собі масу корисних речей, таких як 
методи для зупинки всплиття, вказівник на свій елемент і т.д.

#### target
Елемент, для якого відбулась подія.

#### currentTarget
Елемент, для якого спрацював обробник події. 

Важливо розуміти різницю між currentTarget та target. currentTarget - елемент для якого подія
спрацювала через захоплення або всплиття, target же не змінюється і є елементом, на якому
реально відбулася подія

#### type
Тип події (наприклад click)